%@Titre:Métropole 2012
\textbf{Les trois parties de ce problème sont indépendantes. Toutes les réponses doivent être justifiées, sauf si une indication contraire est donnée.}

\bigskip
 
\textbf{PARTIE 1}

\medskip
 
À partir du 2 Janvier 2012, une compagnie aérienne teste un nouveau vol entre Nantes et Toulouse.

Ce vol s'effectue chaque jour à bord d'un avion qui peut transporter au maximum 190 passagers.

\medskip
 
\begin{enumerate}
\item L'avion décolle chaque matin à 9~h~35 de Nantes et atterrit à 10~h~30 à Toulouse. 

Calculer la durée du vol. 
\item Le tableau suivant donne le nombre de passagers qui ont emprunté ce vol pendant la première semaine de mise en service. L'information concernant le mercredi a été perdue.

\medskip

\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{1.5cm}|*{8}{>{\centering \arraybackslash\scriptsize }X|}}\hline 
\footnotesize Jour &Lundi & Mardi & Mercredi & Jeudi & Vendredi & Samedi & Dimanche &\textbf{Total}\\ \hline 
\footnotesize Nombre de passagers&152 &143 &&164 &189 &157 &163 &\num{1113}\\ \hline
\end{tabularx}

\medskip 
 
	\begin{enumerate}
		\item Combien de passagers ont emprunté ce vol mercredi ? 
		\item En moyenne, combien y avait-il de passagers par jour dans l'avion cette semaine là ?
	\end{enumerate} 
\item À partir du mois de février, on décide d'étudier la fréquentation de ce vol pendant douze semaines. La compagnie utilise une feuille de calcul indiquant le nombre de passagers par jour. Cette feuille de calcul est donnée en \textbf{ANNEXE}. 
	\begin{enumerate}
		\item Quelle formule a-t-on saisie dans la cellule 12 pour obtenir le nombre total de passagers au cours de la semaine 1 ? 
		\item Quelle formule a-t-on saisie dans la cellule J2 pour obtenir le nombre moyen de passagers par jours au cours de la semaine 1 ?
	\end{enumerate} 
\item Le nombre moyen de passagers par jour au cours de ces douze semaines est égal à $166$. La compagnie s'était fixé comme objectif d'avoir un nombre moyen de passagers supérieur aux 80\,\% de la capacité maximale de l'avion.
 
L'objectif est-il atteint ?
\end{enumerate}